%-----------------------------------------------
%  Engineer's & Master's Thesis Template
%  Copyleft by Artur M. Brodzki & Piotr Woźniak
%  Warsaw University of Technology, 2019-2022
%-----------------------------------------------

\documentclass[
    bindingoffset=5mm,  % Binding offset
    footnoteindent=3mm, % Footnote indent
    hyphenation=false    % Hyphenation turn on/off
]{src/wut-thesis}

\graphicspath{{tex/img/}} % Katalog z obrazkami.
\addbibresource{bibliografia.bib} % Plik .bib z bibliografią

% Pakiety dodatkowe
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning, calc}

\facultyeiti    % Wydział Elektroniki i Technik Informacyjnych
\MasterThesis % Praca magisterska
\langpol % Praca w języku polskim

\begin{document}

%------------------
% Strona tytułowa
%------------------
\instytut{Automatyki i Informatyki Stosowanej}
\kierunek{Informatyka}
\specjalnosc{Systemy Internetowe Wspomagania Zarządzania}
\title{
    Analiza efektywności lokalnych i chmurowych modeli AI \\
    do generowania opisów obrazów w aplikacjach mobilnych
}
% Title in English for English theses
% In English theses, you may remove this command
\engtitle{
    Effectiveness analysis of local and cloud AI models \\
    for image captioning in mobile applications
}

\author{Dominik Baczyński}
\album{300475}
\promotor{dr inż. Piotr Bobiński}
\date{\the\year}
\maketitle

%-------------------------------------
% Streszczenie po polsku dla \langpol
% English abstract if \langeng is set
%-------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\abstract 
Praca podejmuje się problemu doboru strategii wdrażania modeli sztucznej inteligencji (AI) do generowania opisów obrazów w aplikacjach mobilnych
poprzez analizę efektywności wybranych rozwiązań lokalnych i chmurowych. 
Badania opierają się na eksperymentach porównawczych w dwóch komplementarnych wymiarach- wydajnościowym i jakościowym.
W celu realizacji badań opracowano dedykowaną platformę testową dla systemu Android umożliwiającą integrację różnych modeli sztucznej inteligencji poprzez zunifikowany, niezależny od 
implementacji, interfejs oraz automatyzacje procesu pomiarowego, w tym rejestrację metryk wydajnościowych w czasie inferencji.
Architektura platformy wykorzystuje ONNX Runtime jako silnik inferencji dla modeli lokalnych oraz REST API dla integracji z usługami chmurowymi.
Eksperymenty przeprowadzono na reprezentatywnym zbiorze danych obrazów z opisami referencyjnymi, wykorzystując lokalne modele AI uruchamiane na urządzeniu mobilnym
oraz modele chmurowe udostępniane przez zewnętrznych dostawców poprzez interfejsy API.
Każdy model został poddany wielokrotnym iteracjom pomiarowym z fazą rozgrzewkową, zapewniając wiarygodność statystyczną zebranych danych.
Zebrane w trakcie badań dane obejmują szczegółowe metryki wydajnościowe obejmujące czasy odpowiedzi, zużycie zasobów systemowych i 
koszty operacyjne oraz jakościowe generowanych opisów, ocenianych za pomocą standardowych algorytmów z dziedziny przetwarzania języka naturalnego.
Dane te stanowią podstawę do wieloaspektowej analizy porównawczej efektywności badanych strategii wdrożeniowych, umożliwiając sformułowanie wniosków
i rekomendacji dotyczących doboru optymalnego podejścia do implementacji modeli sztucznej inteligencji w zadaniu generowania opisów obrazów w aplikacjach mobilnych.
Głównym wnioskiem przeprowadzonych badań jest stwierdzenie, że specjalizacja modelu do konkretnego zadania image captioning'u ma większe znaczenie 
dla osiąganych wyników wydajnościowych i jakościowych niż sama strategia wdrożeniowa, co fundamentalnie zmienia perspektywę na problem wyboru 
między rozwiązaniami lokalnymi a chmurowymi.

\keywords sztuczna inteligencja, generowanie opisów obrazów, image captioning, aplikacje mobilne, modele lokalne, modele chmurowe, wydajność, Android, ONNX

%----------------------------------------
% Streszczenie po angielsku dla \langpol
% Polish abstract if \langeng is set
%----------------------------------------
\clearpage
\secondabstract 
This thesis addresses the problem of selecting deployment strategies for artificial intelligence (AI) models for image captioning in mobile applications
through the analysis of the effectiveness of selected local and cloud solutions.
The research is based on comparative experiments in two complementary dimensions - performance and quality.
To conduct the research, a dedicated testing platform for the Android system was developed, enabling the integration of various artificial intelligence models through a unified, implementation-independent 
interface and automation of the measurement process, including the recording of performance metrics during inference.
The platform architecture utilizes ONNX Runtime as the inference engine for local models and REST API for integration with cloud services.
The experiments were conducted on a representative dataset of images with reference captions, using local AI models running on a mobile device,
and cloud models provided by external vendors through API interfaces.
Each model was subjected to multiple measurement iterations with a warm-up phase, ensuring statistical reliability of the collected data.
The data collected during the research includes detailed performance metrics covering response times, system resource consumption, and 
operational costs, as well as quality metrics of generated captions, evaluated using standard algorithms from the field of natural language processing.
This data forms the basis for a multi-faceted comparative analysis of the effectiveness of the studied deployment strategies, enabling the formulation of conclusions
and recommendations regarding the selection of the optimal approach to implementing artificial intelligence models for image captioning tasks in mobile applications.
The main conclusion of the conducted research is that model specialization for the specific task of image captioning has greater significance 
for achieved performance and quality results than the deployment strategy itself, which fundamentally changes the perspective on the choice 
between local and cloud solutions. 
\secondkeywords artificial intelligence, image captioning, mobile applications, local models, cloud models, performance, Android, ONNX

\pagestyle{plain}

%--------------
% Spis treści
%--------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\tableofcontents

%------------
% Rozdziały
%------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\pagestyle{headings}

\input{tex/1-wstep}        
\input{tex/2-modele}        
\input{tex/3-app}
\input{tex/4-metodologia}
\input{tex/5-wyniki}
\input{tex/6-interpretacja}
\input{tex/7-podsumowanie}

%---------------
% Bibliografia
%---------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\printbibliography
\clearpage

%--------------------------------------
% Spisy: rysunków, tabel, załączników
%--------------------------------------
\pagestyle{plain}

\listoffigurestoc    % Spis rysunków.
\vspace{1cm}         % vertical space
\listoftablestoc     % Spis tabel.
\vspace{1cm}         % vertical space

\end{document} % Dobranoc.
